# Курс экспресс-подготовки по направлению Python Backend Junior Developer

Предназначен для соискателей с минимальным знанием предметной области.

Цель: дать направление для самостоятельного изучения нужного материала.

### Дисциплины:
- Python3
- Git/Gitlab
- Виртуальные среды
- Linux
- Сети, Http
- Web-страницы
- Базы данных
- Программная инженерия
  - Объектно-ориентированное программирование
  - Паттерны проектирования
  - Методы программирования
  - Качество кода
  - Рефакторинг
- Docker, Docker-compose
- Безопасность
- Тестирование

### Курсовая работа (к концу обучения):
Составить программу, которая будет загружать в базу данных сведения об электронных книгах, содержащихся в указанном пользователем каталоге. Форматы электронных книг взять 2-3 любых типа. Из книги брать автора, название, год издания, номер издания, издательство (если есть возможность извлечения всего этого). Использовать один или несколько интернет-сайтов для получения дополнительных сведений (изображение обложки, описание, кол-во страниц). Программа должна быть клиент-серверной: клиент - cli, принимающий от пользователя входные данные; сервер - принимает от клиента по WebAPI (RestAPI) файлы, парсит их, лазит за доп. информацией на сайты, сохраняет в базу. Код программы должен быть размещён в GitLab-проекте.

### Общие рекомендации по выполнению курса:
* После того, как более-менее освоились в технологии, читайте Best Practice, старайтесь применять в работе.
* Курсовую работу лучше выполнять последовательно, дополняя чем-то после каждого курса.
* Тему курсовой работы можно использовать для составления собственных примеров при изучении той или иной технологии. В последствии часть примеров может пригодиться для курсовой работы.
* Курсовую работу можно выполнить по курсам секции Basic. Но для вас же лучше, если вы изучите и секцию Advanced.
* Знакомство с технологией лучше начинать с изучения типовых сценариев использования - в каких случаях технология решает какую-то практическую задачу
* Иногда лучшая подробная информация и документация расположена на официальном сайте технологии.

---
## === Basic ===

### Курс 1.1. Ознакомление с дисциплинами
- Прочитать о всех дисциплинах по 1-2 вводной/обзорной статьи в интернете (из серии "Для чего нужен ...?"). После прочтения должно появиться представление о применении технологии/инструмента. Вы можете сами представить сценарии из жизни, когда это используется или может использоваться. Если представление не появилось, читайте другие статьи пока не появится.

### Курс 1.2. Основы
- Python3
  - Запустить на выполнение первый py-скрипт, любой
  - базовые типы данных (int, float, str, tuple, list, dict)
  - типовые языковые конструкции: операции присваивания, условный оператор if, циклы for/while
  - вывод в консоль; форматная строка
  - исключения, обработка исключений
  - встроенные функции (Built-in Functions)
  - pep8
- Gitlab
  - Зарегистрироваться в Gitlab (при желании в Github)
  - Создать в гитлабе проект. Узнать про рекомендуемую структуру py-проекта
  - Склонировать его на локальный ПК (git clone)
  - Создать в локальном репозитории любой коммит (git commit, git commit --amend, git commit --fixup)
  - Отправить изменения из локального репозитория в глобальный (git push)
  - Прочитать подробности указанных команд
  
### Курс 1.3. Основы
- Python3
  - система импорта модулей
  - функции, декораторы, кэширование функций
  - генераторы, итераторы, itertools
  - итерация и рекурсия
- Gitlab
  - ознакомиться с несколькими статьями о ветвлении в гите. Feature branch
  - git checkout, git merge, Gitlab Merge Request
- Методы программирования: SRP (single-responsibility principle), KISS (Keep it simple, stupid)
  
### Курс 1.4. Основы
- Python3
  - системы счисления: десятичная, двоичная, шестнадцатеричная
  - кодировки: юникод/utf-8/cp1251; encode/decode; кодеки
  - base64
  - файлы (чтение/чтение из произвольной позиции в файле/запись)
  - оператор with; менеджер контекста; contextlib
  - система логгирования, logging
- Git
  - git log, git show
  
### Курс 2. Классы
- Python3
  - property, staticmethod, classmethod
  - public-, protected-, private-члены
  - MRO
  - ABC
- Git
  - git stash
- Программная инженерия
  - Объектно-ориентированное программирование
    - основы
    - множественное наследование
    - ромбовидное наследование
    - подмешивания (mixin)
    - абстрактные классы (ABC)
  - Методы программирования: SOLID

### Курс 3.1. Виртуальные среды
- Виртуальные среды
  - Установить на ПК VirtualBox, VMware Workstation или аналогичное ПО для виртуализации
  - Скачать образ Linux Ubuntu или Linux Debian.
  - Запустить виртуальную машину (ВМ)
  - Остановить, перезапустить ВМ, сделать снепшот, откатиться к снепшоту
  - Поиграться с настройками ВМ
- Linux
  - Изучить типовые команды командной оболочки (любая shell-оболочка)
  - пакетный менеджер apt (apt-get)
- Git
  - Исправление репозитория: git reset, git rebase
  
### Курс 4. Сеть
- Python3
  - socket
  - argparse
  - Составить клиент-серверное приложение: клиент отправляет серверу файлы или введённый через cli текст; сервер слушает соединения, записывает файлы в свой рабочий каталог, а текст выводит в консоль. Запустить сервер и несколько клиентов одновременно.
- Git
  - git pull 
    - склонировать проект в ещё один локальный репозиторий
    - попробовать покоммитить, попушить и популить из разных локальных репозиториев (эмуляция работы нескольких разработчиков над одним проектом)
    - устранение конфликтов
- Сети
  - Сетевая модель OSI
  - Распространённые протоколы сетевого взаимодействия. Представить себе, что происходит с момента отправки запроса в браузере (ввели адрес и нажали ентер) до момента отображения страницы в браузере.
- Виртуальные среды
  - настроить сетевое взаимодействие между хостовой операционной системой и гостевой ОС виртуалки. С виртуалки можно лазить в интернет через хостовую машину.
  - выкачать в виртуалке серверную часть приложения через gitlab и запустить сервер в виртуалке. Запускать клиента с хостовой операционки

### Курс 5.1. Web
- Python3
  - virtual environment (venv, pipenv)
  - pip, PyPI
  - Регулярные выражения, re
  - requests, lxml, bs4
  - Даты, часовой пояс, datetime, dateparser
- Web-страницы
  - основные тэги, основные элементы страницы, xpath, css-селекторы
  - панель разработчика в бразуере (F12)
- Как ДЗ: Распарсить чью-либо html-страницу профиля в соц. сети; уметь вытаскивать указанные ссылки, телефоны, email, даты рождения, заданные регулярками.

### Курс 5.2. Web
- Python3
  - flask
- Http
  - спецификация протокола
  - все методы изучить кратко, основные методы (get/post/delete/др.) подробно
  - заголовки, коды статусов
  - crud в отношении к http
  - WebApi, REST, RESTful
- Методы программирования: DRY (dont repeat youself)/WET
- Как ДЗ: реализовать простой веб-сервер, который будет обрабатывать запросы клиента. Например, клиент отправляет любой текст, а сервер возвращает кол-во гласных букв в полученном тексте; клиент отправляет файл, а сервер читает переданный файл, и возвращает то же, что и в первом случае.

### Курс 6.1. Базы данных
- Python3
  - сериализация данных, json
  - csv, sqlite3
- Базы данных
  - База данных в json-файле (чтение/запись)
  - База данных в csv-файле (чтение/запись)
  - База данных в SqLite3 (чтение/запись)
  - CRUD в отношении БД
  - Принцип ACID
  - транзакции, атомарность, нормальные формы
- Методы программирования: SSOT (single source of truth)
- Как ДЗ: можно как-нибудь расширить сервер из предыдущего курса с учётом БД.

---
## === Секция Advanced ===

### Курс 3.2. Docker
- Docker
  - Установить на линукс
  - скачать любой docker-образ (например, образ питона): docker pull
  - Запустить контейнер из образа: docker run/stop
  - Запустить/остановить существующий контейнер: docker start/stop
  - Провалиться в командную строку запущенного контейнера: docker exec
  - Подключить вольюм к контейнеру
  - Настроить для контейнера маппинг портов
- Docker-compose
  - то же самое, но с помощью docker-compose
- Как ДЗ: запускать сервер из предыдущих курсов в виде докер-контейнера
  
### Курс 6.2. Базы данных
- Базы данных
  - mysql, mongo, redis
  - понимать основные отличия этих баз
- Python3
  - соответствующие библиотеки для работы с этими БД
  
### Курс 7. Параллельное выполнение
- Python3
  - GIL
  - threading
  - multiprocessing
  - asyncio
  - Особенности (проблемы) параллельности
  
### Курс 8. Безопасность
- Методы программирования
  - Defensive programming
  - нормализация данных, обеззараживание данных (sanitization), канонизация данных
  - Почитать про угрозы безопасности, свойственные питону: https://h-xtech.com/H-X-Python-security-training-sample.pdf
  - Основы Secure Development Life-cycle (SDLC), можно кратко

### Курс 9. Тестирование
- Python3
  - юнит-тестирование
  - unittest, coverage
  - покрыть тестами 80% кода приложения курсовой работы
- Методы программирования: TDD (test-driven development)

### Курс 10. Качество кода
- Методы программирования: книга Роберт Мартин - Чистый код
- Паттерны проектирования: GoF, MVC, GRASP
- Рефакторинг
  - https://refactoring.guru/
